[Lange_diercke_sachsen_asien_tsingtau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lange_diercke_sachsen_asien_tsingtau.jpg "fig:Lange_diercke_sachsen_asien_tsingtau.jpg")\]\]
《**胶澳租借条约**》，又称《**德租胶澳专条**》，是1898年3月6日[德国强迫](../Page/德国.md "wikilink")[清政府在](../Page/清政府.md "wikilink")[北京订立的](../Page/北京.md "wikilink")[不平等条约](../Page/不平等条约.md "wikilink")。条约共3端10款，德国通过该条约租借胶澳（即[胶州湾](../Page/胶州湾.md "wikilink")）及其周边地区（今属[青岛市](../Page/青岛市.md "wikilink")）99年，[山东省成为德国的势力范围](../Page/山东省.md "wikilink")。[一戰後](../Page/一戰.md "wikilink")，该条约被[二十一條取代](../Page/二十一條.md "wikilink")。

## 背景

1896年12月14日（[农历十一月十日](../Page/农历.md "wikilink")）德国驻华公使[海靖正式向大清](../Page/海靖.md "wikilink")[总理衙门提出租借胶澳地区五十年之要求](../Page/总理衙门.md "wikilink")。总理衙门加以婉拒\[1\]。1897年11月1日，发生[曹州教案](../Page/曹州教案.md "wikilink")，兩名德國傳教士在[山東鉅野](../Page/山東.md "wikilink")（今[菏澤市](../Page/菏澤市.md "wikilink")[巨野县](../Page/巨野县.md "wikilink")）被殺，德国趁机派軍艦于11月14日佔領胶澳。1898年3月6日由[李鸿章](../Page/李鸿章.md "wikilink")、[翁同-{龢}-代表滿清政府](../Page/翁同龢.md "wikilink")，在北京与德国驻中國公使海靖签署**中德胶澳租界条约**。條約内容包括租借胶澳地区、修筑[胶济铁路及开发沿线矿藏](../Page/胶济铁路.md "wikilink")，和山东省事务共三端十款。及後分別在1898年8月22日簽訂的**膠澳租地合同**，10月6日簽訂的**膠澳潮平合同**和**膠澳邊界合同**確定了德國租借区域的範圍。

## 主要內容

條約主要内容是：

1.  胶澳地区租与德国，租期99年，租期内胶澳地区完全由德国管辖；
2.  胶州湾沿岸100里内，划为中立区，但德国军队有自由通行权；
3.  允许德国在山东境内修筑两条铁路，一条由胶澳地区经潍县、青州（今[益都](../Page/益都.md "wikilink")）、[博山](../Page/博山.md "wikilink")、[邹平等地达济南](../Page/邹平.md "wikilink")，另一条由胶澳地区经沂州（今[临沂](../Page/临沂.md "wikilink")）、[莱芜至](../Page/莱芜.md "wikilink")[济南](../Page/济南.md "wikilink")；
4.  德商享有铁路沿线两侧30里以内的开矿权；
5.  山东境内开办各项工程，需用外国人员、资金、器材时，德商有优先承办权。

此后，胶澳地区成为德国的租借地并开始以青岛为中心的城市建设，山东变成德国的势力范围。

## 原本保存

条约原件包括华文两份和德文两份共四份，中德两国各执一份华文和一份德文。

### 德方原件

德方原件存于[德国外交部政治档案馆](../Page/德国外交部政治档案馆.md "wikilink")。2004年10月，[青岛市档案局获得德方](../Page/青岛市档案局.md "wikilink")《胶澳租借条约》原件的复制品，并将之存放于[青岛市档案馆](../Page/青岛市档案馆.md "wikilink")。
\[2\]

### 中方原件

原存於[中華民國外交部](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")，現寄存於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[臺北市的](../Page/臺北市.md "wikilink")[外雙溪](../Page/外雙溪.md "wikilink")[國立故宮博物院恆溫恆濕的庫房保存](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")。\[3\]

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [中華民國外交部所存之条约影印本圖像](http://libdb1.npm.gov.tw/ttscgi/capimg2.exe?53:569035422:910000065001-0-0.pdf)

[Category:中德条约 (清朝)](../Category/中德条约_\(清朝\).md "wikilink")
[Category:山东政治史](../Category/山东政治史.md "wikilink")
[Category:青岛历史](../Category/青岛历史.md "wikilink")
[條](../Category/国立故宫博物院藏品.md "wikilink")
[Category:青岛文物](../Category/青岛文物.md "wikilink")

1.
2.
3.  <http://www.npm.gov.tw/exh100/diplomatic/page_ch02.html>